\section*{Aufgabe 1.7}
\subsection*{Angabe}
Für die gegebenen periodischen Signale bestimme man die Fourierreihenkoeffizienten $c_k$:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $x\leftn[n\right]=1-cos\frac{\pi}{4}n$
	\item $x\leftn[n\right]=\left(\frac{1}{2}\right)^n, -2\le n\le 3$, und $x\leftn[n+6\right]=x\leftn[n\right]$
	\item $x\leftn[n\right]=\sum\limits_{k=-\infty}^{\infty}\delta \leftn[n-3k\right]$
\end{enumerate}
\subsection*{Lösung}
Für die Fourierreihenkoeffizienten $c_k$ gilt:
\[
	c_k=\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}x\leftn[n\right]e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}, \; k=0,1,...,N-1
\]
Außerdem hilft uns die Summenformel der endlichen geometrischen Reihe weiter:
\[
	\sum_{k=0}^{N-1}x^k=\frac{1-x^N}{1-x}
\]
\begin{enumerate}[a)]
	\item $x\leftn[n\right]=1-cos\frac{\pi}{4}n$\\
	\begin{align*}
		c_k &= \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}x\leftn[n\right]e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}\\
		&= \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}\left(1-cos\left(\frac{\pi}{4}n\right)\right)e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}\\
		&= \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}-\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}cos\left(\frac{\pi}{4}n\right)e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}
	\end{align*}
	Nun benutzen wir die Umformung
	\[
		cos(x)=\frac{1}{2}\left(e^{jx}+e^{-jx}\right)
	\]
	und erhalten:
	\begin{align*}
		c_k &= \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}-\frac{1}{2N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{j\frac{\pi}{4}n}e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}-\frac{1}{2N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{-j\frac{\pi}{4}n}e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}\\
		&= \frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{-j\frac{2\pi}{N}kn}-
		\frac{1}{2N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{j\frac{2\pi}{N}n(\frac{N}{8}-k)}-
		\frac{1}{2N}\sum_{n=0}^{N-1}e^{j\frac{2\pi}{N}n(-\frac{N}{8}-k)}
	\end{align*}
	Nun wenden wir die Summenformel an und erhalten:
	\begin{align*}
		c_k &=
			\frac{1}{N} \frac{1-e^{-j2\pi k}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}k}} -
			\frac{1}{2N} \frac{1-e^{j2\pi \left(N-k\right)}}{1-e^{j\frac{2\pi}{N} \left(N-k\right)}} -
			\frac{1}{2N} \frac{1-e^{j2\pi \left(-N-k\right)}}{1-e^{j\frac{2\pi}{N} \left(-N-k\right)}}
	\end{align*}
	Ich darf den Exponenten beliebig mit N erweitern (siehe Folie 26 - Handout 1):
	\begin{align*}
		c_k &=
			\frac{1}{N} \frac{1-e^{-j2\pi k}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}k}} -
			\frac{1}{2N} \frac{1-e^{j2\pi \left(N-k\right)}}{1-e^{j\frac{2\pi}{N} \left(N-k\right)}} -
			\frac{1}{2N} \frac{1-e^{j2\pi \left(N-k\right)}}{1-e^{j\frac{2\pi}{N} \left(N-k\right)}}\\
			&=
			\frac{1}{N} \frac{1-e^{-j2\pi k}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}k}} -
			\frac{1}{N} \frac{1-e^{j2\pi \left(N-k\right)}}{1-e^{j\frac{2\pi}{N} \left(N-k\right)}}
	\end{align*}
\end{enumerate}